.. _`La Liberación`:

=============
La Liberación
=============

 .. epigraph::

   El conocimiento nos hace responsables.

   -- Ernesto Guevara.

Este es el capítulo que mejor define a *migasfree*, ya que su principal funcionalidad
es la de ofrecer unos determinados repositorios de paquetes que estarán
disponibles para los clientes en función de sus atributos.

En los proyectos de software libre, la liberación tiene que ver con poner a
disposición de la comunidad un determinado software. Aspectos como la autoría o
la licencia son esenciales, tanto o más como el propio software que se libera.

Liberar software en *migasfree* implica, además, decidir a quién y a partir de qué
momento, un cliente tendrá acceso a dicho software.

Subiendo paquetes al servidor
=============================

Antes de poder liberar el software, obviamente, tienes que subirlo al servidor.

Como viste en los primeros capítulos, la manera de hacerlo es utilizando el
comando de cliente:

  .. code-block:: none

    migasfree-upload -f <mipaquete>

o si quieres subir un conjunto de paquetes (Set) ponlos todos juntos
en un directorio y ejecuta:

  .. code-block:: none

    migasfree-upload -d <midirectorio>

Para subir paquetes al servidor es necesario utilizar un usuario que tenga permisos
de lectura/escritura en la tabla de almacenes y paquetes. Por defecto el usuario
``packager`` y el usuario ``admin`` los tienen.

Para no tener que introducir cada vez que subas un paquete al servidor
el usuario, su contaseña y/o el proyecto con el que trabajas, puedes asignar
los ajustes indicados en la sección [Packager] de
:ref:`Ajustes del cliente migasfree`.

Almacenes
=========

Un almacén es una ubicación o ruta del servidor donde se colocan los paquetes y/o
conjuntos de paquetes subidos al servidor. No es más que un directorio colgando
de la ruta ``/var/migasfree/repo/<PROJECT>/STORES``, y que se utiliza para tener
organizados los paquetes. También es accesible desde un explorador web accediendo
a la ruta:

  .. code-block:: none

    http://tuservidor/public/<PROJECT>/STORES/

Lo anterioriormente expuesto, corresponde al lugar donde se almacenan los archivos
del paquete, pero además hay una parte lógica que es necesaria llevar en la
base de datos de *migasfree*. Es lo que denominamos registros de "Almacén".

Cuando se utiliza el comando ``migasfree-upload`` y se indica una ubicación
inexistente, el servidor automáticamente creará el registro lógico en la base de
datos y creará la carpeta en el sistema de archivos.

Campos de Almacén
-----------------

    * ``Nombre``: Denomina al almacén. Corresponde al nombre de la carpeta en el
      sistema de archivos.

    * ``Proyecto``. Indica el proyecto *migasfree* al que pertenece el almacén.


Paquetes
========

Cuando subes un paquete o un conjunto de paquetes al servidor, además de
copiarse en el almacén o ubicación indicada, se crea un registro lógico en la
base de datos. Estos registros nos servirán para asignarlos posteriormente en los
``Despliegues`` que vayamos creando.


Campos de Paquete
-----------------

    * ``Nombre``: Es el nombre del fichero del paquete.

    * ``Proyecto``: Indica el proyecto *migasfree* al que pertenece el paquete.

    * ``Almacén``: Especifica la ubicación donde está situado el paquete.


Acciones de Paquete
-------------------

A la derecha del nombre del paquete, en la lista de paquetes, hay un desplegable
con las siguientes acciones:

    * ``Información del paquete``. Permite ver los metadatos del paquete.

    * ``Descargar``. Permite almacenar el paquete seleccionado en tu equipo.

Si necesitas borrar uno o varios paquetes, selecciónalos y en el desplegable ``Acción``
elige ``Eliminar Paquetes/conjuntos seleccionados`` y después pulsa en el botón
``ir``.

    * ``Eliminar Paquetes/conjuntos seleccionados``. Permite borrar el registro
      del paquete. A medida que vayas haciendo cambios en el software,
      irás teniendo distintas versiones del mismo paquete. Generalmente, te
      interesará trabajar sólo con la última versión. Si quieres que sólo te
      aparezca ésta a la hora de asignarlo a los ``Despliegues``, puedes borrar
      los registros de ``Paquetes`` antiguos. Borrar el registro no borrará el
      archivo del paquete en ningún caso y simplificarás la selección de paquetes.

Paquetes huérfanos
------------------

Un paquete huérfano es un paquete que no está asignado a ningún despliegue.
Cuando un paquete es subido al servidor, o cuando lo quitas de un despliegue y
no está en ningún otro, se convierte en un paquete huérfano.
Existe una comprobación de ``Alerta`` que te avisará de cuáles son estos
paquetes.


Información de los paquetes
===========================

Si accedes a ``Liberación-Información de paquetes`` verás que te
aparecen dos carpetas:

    * ``STORES``. Muestra esta carpeta, en donde podrás navegar hasta un
      determinado paquete que hayas subido previamente.

    * ``REPOSITORIES`` Muestra los repositorios físicos (en el sistema de archivos)
      que se hayan creado, y que son los que, en última instancia, verán los
      clientes. En realidad, los paquetes que veas en ``REPOSITORIES`` no son
      más que enlaces simbólicos a los paquetes ubicados en ``STORES``.

Si quieres ver los metadatos de un determinado paquete, simplemente, pulsa sobre él.

Despliegues
===========

Me gusta la definición: **migasfree es simplemente un gestor de despliegues
de paquetes**. En realidad es básicamente esto. De hecho, así es como empezó este
proyecto, y a partir de aquí ha ido creciendo hasta convertirse en lo que es hoy
en día, un gestor de sistemas.

A todos los efectos, y desde el punto de vista del cliente, un despliegue
en *migasfree* es un repositorio de paquetes estándar como los que puedas
encontrar en cualquier distribución. *Migasfree* permite crear muy fácilmente
estos repositorios y asignarlos a los equipos en función de sus atributos a
partir de una fecha determinada.

Campos de despliegue
--------------------

    * **Nombre**: Denomina al despliegue.

      .. note::

        En AZLinux solemos incorporar en el nombre del despliegue el número de
        tarea de redmine al que hace referencia el cambio de software que queremos
        liberar.

    * **Proyecto**: Especifica el proyecto en el que estará disponible el
      despliegue.

    * **Habilitado**: Activa o desactiva el despliegue.

    * **Comentario**: Campo de texto que sirve para registrar aclaraciones sobre
      el despliegue. Es muy conveniente que registres las modificaciones que
      vayas haciendo en este campo, indicando quién, cuándo y qué se ha modificado.

      Un ejemplo de cómo lo hacemos en AZLinux, sería:

      .. code-block:: none

        [alberto@2013-03-09] Añadido paquete azl-firefox-12.0-3_all.deb

        [alberto@2013-04-10] Añadido paquete azl-firefox-12.0-4_all.deb

        [eduardo@2013-05-10] Detectado problemas en algunos clientes. Desactivo
            el despliegue hasta diagnosticar y encontrar solución.

    * El qué (paquetes):

        * **Paquetes disponibles**: En este campo se seleccionan los ``paquetes`` y/o
          ``conjuntos de paquetes`` que se incluirán en el repositorio físico.

          Que un paquete esté incluido en un repositorio y el repositorio sea
          accesible desde el cliente, no implica que se instale el paquete.
          Los sistemas de paquetería sólo actualizan aquellos paquetes que ya
          estuvieran instalados en el sistema.

          Cada vez que hay una modificación de este campo y se pulsa el botón
          ``Grabar``, se generarán los metadatos del repositorio físico. Dependiendo de
          la cantidad de paquetes que se tengan que procesar, el tiempo
          para realizar este proceso puede ser largo. En los casos en los que se
          asigne un ``conjunto de paquetes`` donde se incluyan todos los paquetes
          de un DVD p.e. puede llegar a ser del orden de decenas de minutos.

          .. note::

           Fíjate que aparecen sólo los ``paquetes`` (los subidos individualmente) más
           los ``conjuntos de paquetes`` a la hora de seleccionarlos en los despliegues.
           Los paquetes incluidos dentro de los ``conjuntos de paquetes`` no pueden
           asignarse individualmente. Esto es así para simplificar y hacer más sencilla
           la asignación de ``paquetes`` y no perdernos entre los miles que
           componen una distribución.

        * **Paquetes a instalar**: Campo de texto que especifica una lista de
          paquetes separados por espacios o por retornos de carro. Estos paquetes
          serán instalados **obligatoriamente** a los clientes que tengan acceso
          al despliegue.

          Se puede espeficar sólo el nombre del paquete, o el nombre de paquete
          más una versión.

          Este campo se tiene en cuenta al ejecutar los comandos de cliente
          ``migasfree --update`` y ``migasfree-tags --set``.

        * **Paquetes a desinstalar**: Campo de texto que especifica una lista de
          paquetes separados por espacios o por retornos de carro que serán
          desinstalados **obligatorimente** en los clientes.

          Este campo se tiene en cuenta al ejecutar los comandos de cliente
          ``migasfree --update`` y ``migasfree-tags --set``.

    * Por defecto:

        * **Paquetes pre-incluidos por defecto**: Campo de texto que especifica una
          lista de paquetes separados por espacios o por retornos de carro. Este
          campo sirve para instalar paquetes que configuran repositorios externos
          a migasfree. Un ejemplo de este tipo de paquetes lo tienes en el
          paquete `vx-repo-unizar`__.

          __ https://github.com/vitalinux/vx-repo-unizar

          La razón de la existencia de este campo, es que después de instalar el
          repositorio externo, es necesario obtener de nuevo los metadatos de
          los repositorios (``apt-get update``), a fin de que el cliente tenga acceso
          inmediatamente a los paquetes contenidos en el repositorio externo.

          Estos paquetes serán instalados a los clientes que tengan acceso al
          despliegue al ejecutar el comando ``migasfree-tags --set``.

        * **Paquetes incluidos por defecto**: Campo de texto que especifica una lista de
          paquetes separados por espacios o por retornos de carro. Estos paquetes
          serán instalados a los clientes que tengan acceso al despliegue al
          ejecutar el comando ``migasfree-tags --set``.

        * **Paquetes excluidos por defecto**: Campo de texto que especifica una lista de
          paquetes separados por espacios o por retornos de carro que serán
          desinstalados en los clientes que tengan acceso al despliegue al
          ejecutar el comando ``migasfree-tags --set``.

    * A quién (atributos):

        * **Atributos incluidos**: Aquellos clientes que tengan un atributo que
          coincida con los asignados en este campo tendrán accesible el
          despliegue (a menos que otro atributo lo excluya).

        * **Atributos excluidos**: Sirve para excluir atributos de la lista anterior.

          Por ejemplo, si quieres liberar un paquete a toda la subred
          ``192.168.92.0`` menos al equipo ``PC13098``, puedes hacerlo asignando:

              * Atributos incluidos: ``NET-192.168.92.0/24``
              * Atributos excluidos:``HST-PC13098``

    * Cuándo (calendario):
        * **Fecha de inicio**: A partir de la cual estará disponible el despliegue
          en los clientes.

        * **Calendario**: Especifica una programación del despliegue basada en
          calendario. En el siguiente apartado tienes más información.


Calendarios
===========

Los calendarios te permiten programar sistemáticamente liberaciones en el tiempo
para unos determinados atributos previamente establecidos, partiendo de la
fecha de inicio del despliegue.

Por ejemplo, en AZLinux usamos distintos calendarios (LENTO, NORMAL, RÁPIDO,
MUY RÁPIDO) según la criticidad del cambio de software que se va a liberar
o de su urgencia. En estos calendarios, asignamos días de demora para los
distintos servicios de nuestra organización.

      .. code-block:: none

        CALENDARIO LENTO
            a los 0 días:  GRP-EQUIPOS DE TEST.
            a los 5 días:  CTX-SERVICIO DE PERSONAL
            a los 10 días: CTX-GESTION TRIBUTARIA
            a los 15 días: SET-ALL SYSTEMS

        CALENDARIO MUY RÁPIDO
            a los 0 días: CTX-SERVICIO DE PERSONAL, CTX-GESTION TRIBUTARIA
            a los 2 dias: SET-ALL SYSTEMS

Es conveniente que en la última demora asignes, si procede, el atributo
``SET-ALL SYSTEMS``.

Cuando asignas un calendario a un despliegue, podrás ver la temporalización
resultante en la columna ``línea temporal`` de ``Liberación-Despliegues``
(pulsa en el desplegable que contiene el nombre del calendario).

Asignar un calendario a un despliegue no es obligatorio.

Esta programación de la liberación se utiliza, fundamentalmente, para conseguir:

    * No aplicar una liberación de golpe a muchos equipos, lo que puede provocar
      un consumo de tráfico de red intenso (imagina 1000 equipos actualizando
      LibreOffice a la vez).

    * Liberar poco a poco los paquetes y así poder hacer comprobaciones más
      tranquilamente. Cualquier error en el empaquetado o *bug* en los fuentes
      del paquete, puede ser más manejable si ha afectado a pocos equipos y no
      a la totalidad.

Un determinado cliente tendrá acceso al despliegue si:

    * Tiene un atributo que coincide con alguno de los asignados en el despliegue
      y ya se ha cumplido la fecha de inicio del despliegue.

    * O existe un atributo coincidente con el calendario cuya fecha de inicio del despliegue
      más la demora se ha cumplido.

    * Siempre y cuando un atributo del cliente no coincida con  el campo ``atributos
      excluidos`` del despliegue.

Una manera en que puedes ver una estimación de la cantidad de equipos que un
calendario va haciendo efectivos los despliegues a lo largo de los días es
accediendo a la ``línea temporal`` en cada despliegue.

Campos de calendario
--------------------

    * **Nombre**: Denomina al calendario.

    * **Descripcion**: Describe el calendario.

    * Demoras: Es un conjunto de días (demoras) a los que se asignan atributos.

        * **Demora**: Número de días desde la fecha del repositorio a los que los
          atributos asignados serán efectivos en el repositorio. No se tienen
          en cuenta ni sábados ni domingos.

        * **Atributos**: Lista de atributos para una demora.

        * **Duración**: Número de días en que se completará el despliegue a
          los equipos asignados a la demora. O dicho de otra forma, si asignamos
          el atributo ``SET-ALL SYSTEMS`` y una duración de 20 días, obtendríamos un
          incremento diario aproximado del 5% del total de equipos.

Repositorios internos vs externos
=================================

Llamamos repositorio interno al repositorio que controla el servidor *migasfree*.

Un repositorio externo es un repositorio configurado en los clientes y que no
apunta al servidor *migasfree*. Los repositorios que vienen por defecto configurados
en las distribuiciones son un ejemplo. Otro serían los repositorios tipo ``ppa``.

Si quieres tener un mayor control de tus sistemas, mi recomendación es que te
bajes todos los paquetes de los repositorios de tu distribución a una fecha y
luego los subas como ``conjunto de paquetes`` al servidor y crees un despliegue
al efecto. A esto, lo denominamos ``congelar un repositorio``.

De esta manera, tendrás congelados a una fecha los repositorios de tu distribución,
y podrás actualizar sólo el software que te interese. Si te decides por este
método, obviamente tendrás que empaquetar un código que deshabilite los
repositorios externos en los clientes.

+------------------------------+------------------------------+
| Repositorios Internos        | Repositorios Externos        |
+==============================+==============================+
| Requieren mantenimiento      | No requieren mantenimiento   |
| ante las actualizaciones de  | ya que es mantenido por el   |
| los paquetes                 | dueño del repositorio        |
+------------------------------+------------------------------+
| Mayor control de los sistemas| Menor control frente a los   |
| frente a los cambios, siendo | cambios                      |
| tu quién decide qué          |                              |
| actualizaciones deben        |                              |
| producirse                   |                              |
+------------------------------+------------------------------+
| Si el servidor migasfree está| Genera tráfico internet      |
| en la red local, no produce  |                              |
| tráfico internet             |                              |
+------------------------------+------------------------------+


Un pequeño script para obtener los paquetes de los repositorios externos
(en este caso para ubuntu-16.04) podría ser:

  .. code-block:: none

    #!/bin/bash

    function download(){
      _SERIE_POCKET=$1
      download_repo "$_SERIE_POCKET" "main"
      download_repo "$_SERIE_POCKET" "multiverse"
      download_repo "$_SERIE_POCKET" "restricted"
      download_repo "$_SERIE_POCKET" "universe"
    }

    function download_repo(){
      _SERVER=http://en.archive.ubuntu.com/ubuntu
      _PKGS=Packages
      _SERIES=$1
      _REPO=$2
      _PATH=`pwd`
      echo "PATH= $_PATH"
      wget $_SERVER/dists/$_SERIES/$_REPO/binary-amd64/$_PKGS.bz2
      bzip2 -d $_PKGS.bz2
      _FILES=`grep "^Filename:" $_PKGS| awk '{print $2}'|sort`
      _TARGET=$_SERIES-$_REPO
      echo "$_FILES" > Packages-$_TARGET
      mkdir -p $_TARGET
      cd "$_TARGET"
      for _f in $_FILES
      do
        _file=${_f:6+${#_REPO}}
        _BASE=`basename $_file`
        mkdir -p `dirname $_file`
        echo "Downloading $_SERIES $_f"
        wget -c -t1  $_SERVER/$_f -O $_file
      done
      cd "$_PATH"
      rm $_PKGS
    }

    download "xenial-security"
    download "xenial-updates"
    download "xenial-backports"
    download "xenial"


El proceso de la liberación
===========================

Las tareas que debe realizar un liberador son:

    * Controlar que no haya paquetes huérfanos, borrando los paquetes antiguos
      y creando los despliegues adecuados para los nuevos paquetes.

    * Decidir qué calendario es conveniente aplicar a cada despliegue.

    * Decidir cuándo un despliegue ha terminado de liberarse (se ha cumplido
      toda la línea temporal) y qué debe hacerse con sus paquetes.

      En AZLinux mayoritariamente, y para no tener muchos despliegues activos,
      estos paquetes los asignamos a otro despliegue (ya existente para este
      fin) que tiene asignado sólo el atributo ``SET-ALL SYSTEMS``. Los despliegues
      que nos han servido para liberar poco a poco los paquetes son
      desactivados (no los borramos) para mantener así la historia de lo que
      se ha ido haciendo.
